---
marp: true
theme: lection
paginate: true
---

<!-- _class: lead -->
<!-- _paginate: false -->

#

#

#


# Защищенные веб-технологии

#

## Введение 

#

#

#

#

#

#

##### Константин Володин

---

<!-- _class: oneline-invert -->
<!-- _paginate: false -->

# <!--fit--> Публичный дисклеймер

---

<!-- _paginate: false -->

# Публичная оферта

1. Информация несет __ОБРАЗОВАТЕЛЬНЫЙ__ характер, чтобы уберечь пользователей от утечки информации и чувствительных данных, а также повысить бдительность в защите своих данных.

2. Авторы не поощряют действия хакеров, которые действуют вне законов государства, также автор сам таким не является.

3. Я __%userName%__, проходящий данный курс, буду проводить исследование безопасности после одобрения перечня мероприятий в учебное время и непротиворечащее __УК РФ__ во внеучебное, а также буду __ЧИТАТЬ МАНЫ__ по ключам тулов, затрагивающие RPS, количество потоков, глубину исседования и т.п, способное на время остановить или препятствовать существенно работе исследуемой инфраструктуре.  ФИО. Подпись.

---

<!-- _paginate: false -->

![bg](img/qwe.png)

---

<!-- _class: oneline-invert -->
<!-- _paginate: false -->

# <!--fit--> Термины и определения

---

# Базовые понятия информационной безопасности

__1. Угроза (Threat)__

Потенциальная возможность для нарушения безопасности, которая может использоваться для нанесения ущерба системе или информации.

__2. Уязвимость (Vulnerability)__

Слабое место в системе безопасности, которое может быть использовано для нарушения безопасности.

__3. Атака (Attack)__ 

Попытка использовать уязвимость для нарушения безопасности системы или информации.

---

# Закрытие информации

__1. Шифрование (Encryption)__

Процесс преобразования информации в закрытый формат с использованием определенного алгоритма (ключа), чтобы предотвратить несанкционированный доступ.

__2. Дешифрование (Decryption)__

Процесс обратного преобразования зашифрованной информации в исходный, читаемый формат.

Различают __симметричное__ и __ассиметричное__ шифрование.

---

# Идентификация, аутентификация и авторизация

_-_ это три ключевых концепции в области информационной безопасности, которые в совокупности обеспечивают защиту доступа к системам и ресурсам.

__1. Идентификация (Identification)__
Идентификация - это процесс определения личности или сущности на основе предоставленной информации.
__2. Аутентификация (Authentication)__
Аутентификация - это процесс проверки подлинности предоставленной идентификационной информации.
__3. Авторизация (Authorization)__
Авторизация - это процесс определения прав доступа и привилегий пользователя после успешной аутентификации.

---

__Целостность (Integrity)__

Свойство информации, обеспечивающее ее точность и неприкосновенность от несанкционированных изменений.

__Конфиденциальность (Confidentiality)__

Свойство информации, обеспечивающее ее доступность только тем, кто имеет на это право.

__Нестыковка (Non-repudiation)__

Свойство, которое гарантирует, что отправитель не может отрицать отправку сообщения, а получатель не может отрицать его получение.

---

# Тестирование на проникновение (Pentest)

Эмуляция действий реальных злоумышленников, использование тех же векторов атак, инструментов и последовательностей действий, которые используют злоумышленники в реальных атаках

# Анализ защищенности

Процесс проверки инфраструктуры организации на  наличие возможных уязвимостей сетевого периметра, виртуальной инфраструктуры, вызванных  в том числе ошибками конфигурации, а также программного обеспечения и исходного кода  приложений

---

# Различные типы хакеров

_-_ __White hat__

_-_ __Grey hat__

_-_ __Black hat__

&nbsp;

__«WhiteHat»__ - Этичные хакеры

Работники компаний,
специализирующихся на оказании  услуг в области информационной  безопасности


![bg right:35%](img/Cat-hacker-vector-illustration-Graphics-66587716-1-580x387.jpg)

---

# Виды тестирований на проникновение

![bg](img/Слайд5.PNG)


---

# Этапы тестирования на проникновение

![bg](img/Слайд6.PNG)

---

# Пример атаки

![bg](img/Слайд7.PNG)

---

# Целенаправленная атака

![bg](img/Слайд8.PNG)

---

# Виды уязвимостей

1. Уязвимости веб-приложений

2. Уязвимости сетевой инфраструктуры

3. Уязвимости операционных систем и программного обеспечения

4. Физические уязвимости

5. Социальные инженерные угрозы

---

# Уязвимости веб-приложений:

__SQL инъекции__

Возникают, когда злоумышленник вводит SQL код в веб-формы для получения доступа к базе данных.

__Кросс-сайтовый скриптинг (XSS)__

Позволяет злоумышленнику внедрять вредоносный код в веб-страницы, который выполняется на стороне пользователя.

__Межсайтовая подделка запроса (CSRF)__

Позволяет атакующему выполнить несанкционированные действия от имени аутентифицированного пользователя.

---

# Уязвимости сетевой инфраструктуры

__ARP spoofing__

Атака, при которой злоумышленник изменяет ARP таблицу, чтобы перенаправить сетевой трафик.

__Уязвимости протоколов__

Например, уязвимости в протоколах маршрутизации, таких как BGP, могут привести к перенаправлению сетевого трафика.

__Отказ в обслуживании (DoS) и распределенный отказ в обслуживании (DDoS)__

Атаки, которые целенаправленно затрудняют доступ к сетевым ресурсам.

---

# Уязвимости операционных систем и программного обеспечения:

__Уязвимости безопасности операционных систем__

Например, уязвимости в Windows, Linux или macOS.

__Уязвимости в программном обеспечении__

Включают в себя уязвимости в браузерах, офисных приложениях, почтовых клиентах и т.д.

__Уязвимости приложений, работающих на серверах__

Например, уязвимости веб-серверов, баз данных и других приложений.

---

# Физические уязвимости

__Несанкционированный доступ к помещениям или оборудованию__

Например, физический доступ к серверам или сетевым устройствам.

__Утерянные или украденные устройства__

Включая утерянные носители данных или украденные компьютеры.

---

# Социальные инженерные угрозы

__Фишинг__
Злоумышленник пытается обмануть пользователей, чтобы они предоставили конфиденциальную информацию, такую как пароли или данные кредитных карт.

__Внутренние угрозы__
Угрозы со стороны внутренних пользователей или сотрудников, которые могут непреднамеренно или преднамеренно создавать уязвимости в системе.

---

__Компрометация (Compromise)__
Состояние, когда система или информация становится уязвимой или компрометированной из-за успешной атаки.

__Бэкдор (Backdoor)__
Скрытый метод доступа к системе, который обходит обычные механизмы аутентификации и безопасности.

__Безопасность периметра (Perimeter Security)__
Защита сети на уровне границы с внешним миром для предотвращения несанкционированного доступа.

__Малик или малварь (Malware)__
Обобщающий термин, описывающий любой вид вредоносного программного обеспечения, такой как вирусы, черви, троянские программы и другие.


---

# Методы защиты и безопасности

1. Политика безопасности (Security Policy)
2. Защита от неавторизованного доступа (Intrusion Detection and Prevention)
3. Управление доступом (Access Control)
4. Многофакторная аутентификация (Multi-Factor Authentication)
5. Сетевая защита (Network Defense)
6. Виртуальная частная сеть (Virtual Private Network - VPN)
7. Патчи на ПО (Patch)
8. Файрвол (Firewall)
9. Резервное копирование (Backup)

---

# CVE && RVE

__CVE (Common Vulnerabilities and Exposures)__

CVE - это стандартный формат идентификации уязвимостей в информационной безопасности. 

__RVE (Real Vulnerability Exposure)__

RVE - это метрика, используемая для оценки реальной экспозиции уязвимостей в информационной системе или сети. 

The mission of the CVE® Program is to identify, define, and catalog publicly disclosed cybersecurity vulnerabilities. - https://cve.mitre.org/


---

# CVSS (Common Vulnerability Scoring System)

_-_ это открытый стандарт, разработанный форумом FIRST (Forum of Incident Response and Security Teams), который предназначен для оценки серьезности уязвимостей в информационной безопасности. 

CVSS предоставляет единый метод измерения и сопоставления уязвимостей, помогает организациям и индивидуальным пользователям принимать информированные решения о приоритетах патчей и защите от угроз.

1. Базовая оценка (Base Score)
2. Окончательная оценка (Temporal Score)
3. Векторная оценка (Environmental Score)

---

# CVSS (Common Vulnerability Scoring System)

__Уязвимости__

https://nvd.nist.gov/vuln/detail/CVE-2023-1719

__Описание последовательности__

https://starlabs.sg/advisories/23/23-1719/

__Калькулятор CVSS__

https://nvd.nist.gov/vuln-metrics/cvss/v3-calculator

---

<!-- _paginate: false -->

# Self-paced learning

1. Hack the box - https://www.hackthebox.com/  
2. Try Hack Me - https://tryhackme.com/
3. Hack The Box Academy - https://academy.hackthebox.com/
4. Участвуйте в CTF
5. Участвуйте в программах Bug Bounty
6. Посещайте конференции по ИБ

![w:400px](img/Рисунок1.jpg)![w:400px](img/Рисунок2.jpg)![w:400px](img/Рисунок3.jpg)

---

# Ресурсы курса

1. Материалы курса - https://ais-school.notion.site/Web-1ed68ce545b2444c9466bf8e95a7d2dc
2. Лекции - https://gitlab.com/volodink/sws-lecture
3. Курс в ЕОС - https://edu.penzgtu.ru/course/view.php?id=5467

---

<!-- _class: lead -->
<!-- _paginate: false -->

# Благодарю за внимание!
